
# 解读《白猫少女》  
每次看这个故事, 我几乎都会落泪，所以我很想知道这个故事到底有怎样的"魔力"。  


## 1. 作品的一些信息  
原著名"ネコまんまおかわり❤"直译可能为"再来一份猫饭❤"，中文译名有："白猫少女"、"再续猫缘"、"再来一客猫饭"[^1]。  

该作品发表于周刊少年Jump 1986年06号。收录于《天使の贈りもの 北条司短編集[1]》（JC1）、《北条司短編集1 City Hunter -XYZ-》（文库1）、《北条司短編集 天使的礼物》（自选集）。在JC1中，作品名最后的字符是♡（白色心形字符）；但在自选集里，作品名最后的字符是❤（黑色心形字符）。该作品模仿了《鹤的报恩》。[^2]该短篇作品在《天使的礼物 之 北条司短編集[1]》[^3]一书的71页～115页。以下页码参照该书，例如，0071_0表示该书第71页的第0分镜/分格(panel)。  


## 2. 主要人物  
森山裕一（もりやま ゆういち）：男主。  
ミャア / 美久（みく）：女主。  
犬山紀真（いぬやま きしん）：摄影大师。    


## 3. 编剧  
3.1 故事结构(不一定对，欢迎指出错误)：  

- 开端：男主救下坠楼的白猫。    
- 经过：  
    - 主事件1：女主来找男主报恩。两人互生情愫。      
    - 主事件2：夜里，女主在路边化为白猫。    
    - 主事件3：男主和女主开始交往。    
    - 主事件4：女主主动提出做男主的模特，使得男主事业高升。  
    - 主事件5：男主求婚女主，并请求她留宿。午夜，男主看到女主消失，误解并非常伤心。    
    - 主事件6：女主说会在圣诞前夜留宿(以揭示真相)。男主心里下决心无论真相是什么都不离不弃。  
- 高潮：圣诞前夜, 男主出车祸。      
- 第二高潮：死去的男主和女主一起出现在街头。有人惋惜男主。  
- 结局：男主和女主化为猫形，永远相伴。    

3.2 作品的"魔力"  
为方便对比和说明，定义如下三个数值来示意剧情的浪漫程度和读者的期待程度。  

- H: 剧情所描述的男女主角间的美好程度值。  
- E: 读者所期待的H值。  
- C: 读者对“H能够达到E”的信心值。有时候，由于剧情的暗示，读者强烈相信H会增加到E。  

以下是对剧情的更详细解读和对比。仅仅是个人理解，未必正确。  

1. 男主因饥饿而打算作强盗，却遇见前来报恩的女主，并惊讶于她的美丽。
    - 这暗示读者男女主角会有爱情故事发生，读者对此有期待。      
    - H : E : C = 0 : 1 : 1    
2. 女主介绍自己是白猫的主人，特意前来道谢。女主为男主做猫饭（报恩1）。男主虽对猫饭有疑问，但还是觉得很香。男主喜欢上了温柔、纯真的女主。
    - 读者的期待得到证实，并期待两人的感情继续发展。   
    - H : E : C = 1 : 2 : 1   
3. 女主说午夜前必须要走，并请求第二天能再来。两人互生情愫。
    - 读者的期待得到证实，并期待两人的感情继续发展。   
    - H : E : C = 2 : 3 : 1    
4. 夜里，女主化为白猫。白猫来到男主住处。男主想以女主为摄影模特。  
    - 男主有诉求，读者期待该诉求能被满足。  
    - H : E : C = 2 : 4 : 1    
5. 后来，男主和女主开始交往（报恩？）。男主不介意女主午夜前离去、不介意女主不谈自己的事。女主经常为男主做猫饭（报恩3）。    
    - 男女主的感情继续发展，满足了读者的期待。读者期待两人的感情继续发展。  
    - H : E : C = 3 : 4 : 1    
6. 女主主动提出做男主的模特（报恩4），并最终使得男主被允许使用一家摄影工作室。女主成为男主眼中的幸运女神（报恩4）。    
    - 女主满足了男主的诉求，这满足了读者之前的期待。读者期待两人的感情继续发展。  
    - H : E : C = 4 : 5 : 1    
7. 后来，男主获得摄影大赛金奖。男主感激女主，女主也为男主高兴。  
    - 两人关系继续升温。读者期待两人的感情继续发展。  
    - H : E : C = 5 : 6 : 1    
8. 后来，男主事业高升，对女主的爱也越来越深。  
    - 两人关系继续升温。这满足了读者之前的期待。读者期待两人的感情继续发展。  
    - H : E : C = 6 : 7 : 1    
9. 男主再次疑惑女主午夜前离去、以及女主不谈自己的事。  
    - 为此后男主质疑女主埋下伏笔。  
    - H : E : C = 6 : 7 : 1    
10. 男主为女主买昂贵的衣服，并要送她圣诞礼物。男主告诉女主，她是他最心爱的人。女主也爱男主，但因为担心告之真相后会被讨厌，所以未说。  
    - 揭示女主隐瞒真相的原因--因为爱男主。这满足了读者之前的期待。读者期待两人的感情继续发展。  
    - H : E : C = 7 : 8 : 1    
11. 男主向女主求婚，并请求她留宿。   
    - 两人关系继续升温。这满足了读者之前的期待。读者期待两人的感情继续发展。  
    - H : E : C = 8 : 9 : 1    
12. 女主在午夜恢复了猫形。男主误以为女主嫌弃自己、误以为她是出与同情才和自己交往, 所以非常伤心。  
    - 两情相愿，但女主的顾虑最终令男主非常伤心。这是第一次与读者的期待相反。读者期待两人的感情发展。  
    - H : E : C = 7 : 9 : 1  
13. 男主误以为女主另有男友、是在消遣自己，所以此后放浪形骸、嫌弃猫饭、冷落女主。女主依然爱男主，帮他打理生活，并不介意他在和其他女人胡闹。  
    - 这与读者的期待相反。读者期待两人的感情发展。同时，女主不离不弃，让读者坚信这种期待是会有结果的。  
    - H : E : C = 6 : 9 : 2  
14. 面对男主的质问和嫌弃，女主左右为难而落泪。男主见此便与她和解。女主说会在圣诞前夜留宿(以揭示真相)。男主心里下决心无论真相是什么都不离不弃。  
    - 男主主动与女主和解，说明他依然爱她。同时，男主内心决定不离不弃，这告诉读者两人感情升华，令读者的期待增加，同时这也让读者坚信这种期待是会有结果的。此外，由于这只是男主的内心决定，所以女主并不知道，所以读者希望这个期待后续能被证实。  
    - H : E : C = 7 : 10 : 3  
15. 圣诞前夜。男主买了很多礼物，满心期待。女主在家做了猫饭，内心仍担心可能会被嫌弃乃至分手。  
    - 男主的欣喜暗示读者这份期待是会有结果的。女主的忐忑让读者更加期待。  
    - H : E : C = 7 : 10 : 4  
16. 男主出车祸。女主化为白猫来到男主身边，看到了钻戒，明白了男主的心。男主看到白猫，念叨着女主，最终死去。      
    - 在读者高期待值和高信心值的情况下，剧情出了悲剧。落差巨大。  
    - H : E : C = 0 : 10 : 0  
17. 死去的男主和女主一起出现在街头。有人惋惜男主。  
    - 两人结伴。读者或许对此有所期待。  
    - H : E : C = 1 : 10 : 1  
18. 男主和女主化为猫形，永远相伴。    
    - 读者的期待得到少许安慰。   
    - H : E : C = 2 : 10 : 1  

以上15和16之间的落差，可能是导致我意难平的原因。通俗地说，比如，作者要送一个礼物给我，我听到后很高兴、有点期待。然后，作者又告诉我这个礼物很精致，这时我更加期待。再后来，作者还说这个礼物有一个特别的优点，此时我已经迫不及待地想要得到这份礼物了。最后，作者在把礼物拿到我面前、即将送给我时，硬生生地砸碎了它。  


## 4. 一些细节

0005_0。 《天使的礼物 - 北条司短編集1》封面上有该短篇的男女主人公。两人都有猫尾巴，发型也有猫耳的形状。男主脸上有胶带、抱着一只猫。男主脸上的胶带应该对应他曾遭遇车祸的故事情节。    
![](img/ss1_0005_0__crop0.jpg) 
![](img/ss1_0005_0__crop1.jpg)  

0075_2。开篇男主偷拍的高楼是"Bast World Hotel"：  
![](img/ss1_0075_2__crop.jpg)  

0093_2。故事里的摄影大师犬山纪真，[疑问]其原型是否是日本摄影师筱山纪信?两人都有大眼袋。  
![](img/ss1_0093_2__crop.jpg)  

<a name="堀江信彦"></a>  

0107。"ブティック堀江"即"Boutique堀江"可译为"堀江时装店"或"堀江精品店"。其老板的原型应该是堀江信彦。  
![](img/ss1_0107_0__crop.jpg) 
![](img/ss1_0107_1__crop.jpg) 
![](img/ss1_0107_2__crop.jpg) 
![](img/ss1_0107_4__crop.jpg) 

0091页。美久飞身上房，两人进入摄影工作室。0091_3和0091_5分格之间有一行小字：“なっかしのマンガみたい”。可能译为“象曾经的漫画一样”。可能是指女主飞身上房的姿态像《Cat's Eye》里的小瞳一样。     

该作品和CE之间的联系[^1]：  
以下内容基本上摘自资料[1]，同时资料[1]里还有相关配图。    
该短篇可能是作者原本设想的《猫眼》的结局[^1]。理由是：  

1. 裕一的求婚戒指和俊夫为小瞳准备的戒指是同款[^1]。  
2. 撞死裕一的卡车司机和《猫眼》里差点撞死俊夫的卡车司机，两人相貌一致[^1]。  
3. 《猫眼》动画版里为俊夫增加了"原本打算当社会新闻摄影师"的设定[^1]。这与该短篇男主开篇时“为了挣一个星期的生活费来拍摄别人的丑闻”的设定类似。      

该作品和CH之间的联系：  
1. CH第6卷126～128页，有人偷拍松村渚，獠打坏了他的相机[^4]。  
2. 1里偷拍者的相机上有疑似"KOMIK"的字样。该短篇的女主美久（みく）的日文发音为"miku"。不知这两者有无联系。     


## 5. 分镜  

0101_8。男主误以为被女主抛弃时很痛苦。画面大幅黑色背景，表示压抑。辅以无助的白猫，增加了悲伤。    
![](img/0101_8.jpg) 
![](img/0101_8_crop1.jpg) 
![](img/0101_8_crop0.jpg)  

0102_6。男主误以为女主另有男友、是在消遣自己，所以此后放浪形骸、嫌弃猫饭、冷落女主。这个镜头显得很孤独：  
![](img/ss1_0102_6__.jpg)  

0108_4。这个镜头从车底盘望向路边的男主(红框里)，暗示两者的联系--即将发生的车祸。  
![](img/ss1_0108_4__.jpg)  

0111_5, 0111_6。男主车祸，女主赶来。惊讶的表情搭配婚戒，让人内心无法平静。    
![](img/0111_5_6.jpg) 

112_0。斑马线倾斜、男主倒置都暗示镜头的倾斜，衬托角色内心不平静。   
![](img/0112_0.jpg)  


## 6. 绘画  
白猫：  
白猫使用了拟人化的画法：眼仁(瞳孔+虹膜)采用人眼的画法；双眼皮；有时有眉毛；张嘴时没有画尖牙。   
![](img/ss1_0079_1__crop.jpg) 
![](img/ss1_0074_6__crop.jpg) 
![](img/ss1_0075_6__crop.jpg)  

白猫使用了女性化的画法：在眼部加了睫毛、上眼皮线；  
![](img/ss1_0074_6__crop.jpg)  
猫加睫毛(下图右侧)和不加睫毛(下图左侧)的对比：  
![](img/ss1_0115_2__crop.jpg)  

白猫使用了拟人化的表情：  
![](img/ss1_0075_3__crop.jpg) 
![](img/ss1_0078_2__crop.jpg) 
![](img/ss1_0079_7__crop.jpg) 
![](img/ss1_0101_2__.jpg) 
![](img/ss1_0101_4__.jpg) 
![](img/ss1_0112_6__.jpg) 
![](img/ss1_0113_2__.jpg) 
![](img/ss1_0112_5__crop.jpg) 

我猜，以上这些拟人画法和表情，使得读者更有代入感。  

白猫的耳朵很大。[疑问]这是什么品种的猫？或者，[疑问]如果作者特意把耳朵画得大，那么原因是什么？  

猫耳辅助表达情绪，是表情的一部分。  
![](img/ss1_0074_5__crop.jpg) 
![](img/ss1_0075_3__crop.jpg) 
![](img/ss1_0078_2__crop.jpg) 
![](img/ss1_0079_7__crop.jpg) 
![](img/ss1_0101_2__.jpg) 
![](img/ss1_0101_4__.jpg) 
![](img/ss1_0112_6__.jpg) 

0106_3。背景的粗线条似乎类似梵高笔触。  
![](img/ss1_0106_3__.jpg) 
![](img/ss1_0106_3__crop.jpg) 
![](img/fangao1.jpg) 

0101_6。男主误以为被女主抛弃时很痛苦。嘴的画法很生动。    
![](img/0101_6_crop.jpg) 


## 7. 参考资料  
1. [欢迎来到猫之眼--动画版的可取之处--《猫眼三姐妹》番外3 - Bilibili](https://www.bilibili.com/read/cv15635629)  
2. [白猫少女 - wiki](https://ja.wikipedia.org/wiki/天使の贈りもの#ネコまんまおかわり♡)  
3. [天使の贈りもの - wiki](https://ja.wikipedia.org/wiki/天使の贈りもの)  
4. [短篇《白猫少女》 - HTKJ](../zz_htkj_cn/other/oreha_neko.md#neko)   
5. [打日语](https://www.qiuziti.com/tool_dariyu.html)  


[^1]: [欢迎来到猫之眼--动画版的可取之处--《猫眼三姐妹》番外3 - Bilibili](https://www.bilibili.com/read/cv15635629)  
[^2]: [白猫少女 - wiki](https://ja.wikipedia.org/wiki/天使の贈りもの#ネコまんまおかわり♡)  
[^3]: [天使の贈りもの - wiki](https://ja.wikipedia.org/wiki/天使の贈りもの)  
[^4]: [短篇《白猫少女》 - HTKJ](../zz_htkj_cn/other/oreha_neko.md#neko)   

--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处
